# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników  
  
- [Wstęp](#wstęp)
- [Podstawy składni](#podstawy-składni)  
  - [Definiowanie nagłówków](#definiowanie-nagłówków)  
  - [Definiowanie list](#definiowanie-list)  
  - [Wyróżnianie tekstu](#wyróżnianie-tekstu)  
  - [Tabele](#tabele)  
  - [Odnośniki do zasobów](#odnośniki-do-zasobów)  
  - [Obrazki](#obrazki)  
  - [Kod źródłowy dla różnych języków programowania](#kod-źródłowy-dla-różnych-języków-programowania)  
  - [Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków](#tworzenie-spisu-treści-na-podstawie-nagłówków)  
- [Edytory dedykowane](#edytory-dedykowane)  
- [Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów](#pandoc-system-do-konwersji-dokumentów-markdown-do-innych-formatów)  
  
## Wstęp  
  
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:  
  
1. **HTML** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,  
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,  
3. **XML** (_Extensible Markup Language_) – uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.  
  
Przykład kodu HTML i jego interpretacja w przeglądarce:  
  
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
  <meta charset="utf-8" />
  <title>Przykład</title>
</head>
<body>
  <p>Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```  
  
![HTML](./img/html_paragraph.png)  
  
Przykład kodu LaTeX i wygenerowanego pliku w formacie PDF:  
  
```tex
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```  
  
![LaTeX](./img/tex_example.png)  
  
Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics):  
  
```html
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
  <svg height="100" width="100">
    <circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
  </svg>
</body>
</html>
```  
  
![XML](./img/xml_example.png)  
  
W tym przypadku mamy np. znacznik np. \<circle> opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki WWW).  
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem _.docx_, to nic innego jak spakowane algorytmem ZIP katalogi z plikami XML.  
  
```bash
$unzip -l test.docx
Archive:  test.docx
Length    Date        Time   Name
--------  ----------  -----  ----
573       2020-10-11  18:20  _rels/.rels
731       2020-10-11  18:20  docProps/core.xml
508       2020-10-11  18:20  docProps/app.xml
531       2020-10-11  18:20  word/_rels/document.xml.rels
1421      2020-10-11  18:20  word/document.xml
2429      2020-10-11  18:20  word/styles.xml
853       2020-10-11  18:20  word/fontTable.xml
241       2020-10-11  18:20  word/settings.xml
1374      2020-10-11  18:20  [Content_Types].xml
```  
  
Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** – uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. HTML, PDF, PS (PostScript), EPUB, XML i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery GIT’a. Język ten został stworzony w 2004 r., a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:  
  
- CommonMark,  
  
- GitHub Flavored Markdown (GFM),  
  
- Markdown Extra.  
  
## Podstawy składni  
  
[Podany link](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet) zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.  
  
### Definiowanie nagłówków  
  
W tym celu używamy znaku kratki. Lewe okno zawiera kod źródłowy, prawe – podgląd przetworzonego tekstu.  
  
![MD](./img/md/md1.png)  
  
### Definiowanie list  
  
![MD](./img/md/md2.png)  
  
Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką. Listy nienumerowane definiujemy znakami: **\***, **\+**, **\-**.  
  
### Wyróżnianie tekstu  
  
![MD](./img/md/md3.png)  
  
### Tabele  
  
![MD](./img/md/md4.png)  
  
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka.  
  
### Odnośniki do zasobów  
  
`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)`  
  
`[odnośnik do pliku](LICENSE.md)`  
  
`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`  
  
`[1]: http://google.com`  
  
### Obrazki  
  
`![alt text](https://bit.ly/2TsZb4N "Logo 1")` – obrazek z zasobów internetowych  
  
`![logo](logo.png)` – obraz z lokalnych zasobów  
  
### Kod źródłowy dla różnych języków programowania  
  
![MD](./img/md/md5.png)
  
### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków  
  
![MD](./img/md/md6.png)
  
## Edytory dedykowane  
  
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown (rozszerzenie .md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:  
  
1. Edytor [Typora](https://typora.io/)  
2. [Visual Studio Code](https://code.visualstudio.com/) z wtyczką „markdown preview”  
  
![Typora](./img/typora.png)  
  
## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów  
  
Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.  
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:  
https://pandoc.org/demos.html  
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html  
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/).  
Gdyby podczas konwersji do formatu PDF pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia
  
![Pandoc_1](./img/pandoc_1.png)  
![Pandoc_2](./img/pandoc_2.png)  
![Pandoc_3](./img/pandoc_3.png)  
  
Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown, z którego można wygenerować prezentację w formacie PDF wykorzystując klasę latexa beamer.  
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:  
`$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf`  
  